群眾運動脫胎換骨 港人自主自在自為

搞群眾運動，就要信任群眾，最終運動也必然是由群眾領導。
今次由年輕人自發組織的群眾運動，有聲有色、有勇有謀、有進有退、機動靈活、變化多端，充分利用各種各類社交媒體，發揮最大的動員和政治效用，前所未見，與幾年前雨傘運動期間由各黨各派政治組織（包括泛民、雙學、本土、港獨各種真真偽偽政治派別）所謂「領導」的格局全然不同，脫胎換骨，因而更有生命力，不但感動全城，造出示範效應，讓群眾運動不斷自我壯大，遍地開花，真正為香港未來實現民主自治，奠定堅實社會基礎。
真正的群眾運動已經不再受制於意識形態，所以「愛國」、「港獨」一類假命題和所謂「和理非」及「勇武暴力」抗爭的路綫爭拗都變得多餘無聊，脫離現實，因為不同自發組織的活動，由絕對和理非的唱聖詩到最勇武的堵路推鐵馬，都不再互相排斥，反而更有默契地互相補位，相輔相成，對㐂婆政權以至中共構成無比壓力，教他們方寸大亂，進退失據。
事實上，沒有數以百萬計的民眾上街，成為年輕人的強大後盾，勇武抗爭不會受到社會廣泛接受和諒解，而廣大市民「摩西過紅海」的自律文明表現，又反過來鞏固和強化運動的道德力量，更在全球文明國度贏得清譽和支持，更有可能成為世界各地民眾抗爭的典範。
最重要的是，今次運動最大的動力是港人尤其是年輕新世代不要輸、不能輸的決心和精神，所以破釜沉舟、背城借一，不成功、便成仁，誓要取得最後勝利。與其糾纏於過時再無現實政治意義和效用的爭拗，有意無意自我分化，削弱難得空前的團結力量，每個熱愛香港的港人倒不如問問自己可以做什麼，各盡所能，共釀大業。
不管最終結果若何，今次群眾運動最大的得著，就是香港人已經由「自在」（Being -In-Itself))的族群，變成「自為」的族群（Being-For-Itself)，命運自主，有如過河卒子，再無退路，只能義無反顧，勇往直前。